---
title: 基本语法
category: 编程语言
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

这里是 Python 的基本语法规则

## 注释

```python
# 注释内容

'''
使用 3 个单引号作为注释的开头和结尾
这里的内容都是注释
'''

"""
使用 3 个双引号作为注释的开头和结尾
这里的内容都是注释
"""
```

## 代码块和语句

python 并没有采用`{}`来区分代码块的层次，而是采用缩进和冒号来区分

```python
age = int(input("输入年龄："))
if age < 18:
    print("未成年")
else age >= 18:
    print("已成年")
```

Python 是一个对缩进非常敏感的语言，同一个级别的代码块缩进量必须一样，否则会报`SyntaxError`错误，所以编写 Python 时要确定好缩进的数量，一般为 4 个空格

## 标识符

+ 由**英文字母**，**数字**和**下划线**组成，但第一个字符不能是数字
+ 不能是 Python 中的**关键字**和**保留字**
+ 区分大小写

## 变量

Python 不需要声明变量的数据类型，这也意味着变量可以被不同类型的值修改

可以通过 `=` 来给变量赋值

```python
foo = 3
foo = "jqiue"
```

链式赋值可以为多个变量同时赋予相同的值

```python
foo = bar = quz = 33
```

解包赋值可以为按照一定的序列为变量赋值，可以是不同的数据类型

```python
foo, bar = 33, "jqiue"
```

::: tip 为什么没有只读变量
没有语法规则限制一个变量无法被修改
:::

## 数据类型

Python 只会在运行的时候确定数据的类型

### 基本类型

1. 整型（int）
2. 浮点（float）
3. 布尔（bool）

::: tip 数字分隔符
Python 为了提高数字的可读性，允许使用下划线`_`来分割数字（整数或小数），通常每三个数字添加一个下划线，下划线并不会影响数字本身的值

```python
foo = 8_848_838
```

:::

::: tip 数字的进制表示
Python 同样支持多种进制来表示整数

1. 十进制：由 0 ~ 9 共十个数字排列组合而成（Python 中的数字默认是十进制）
2. 二进制：由 0 和 1 组成，以`0b`或`0B`开头
3. 八进制：由 0 ~ 7 八位数字组成，以`0o`或`0O`开头
4. 十六进制：由 0 ~ 9 和 A ~ F（a ~ f）组成，以`0x`或`0X`开头
:::

::: tip 非 0 都是真
在逻辑运算中，任何非 0 的值都会被当成 True，反之都是 False
:::

::: tip 不同类型数据之间的计算
数值类型之间可以直接计算，如果是`bool`，会被转换成`1`或`0`来计算
:::

### 复杂类型

1. 字符串
2. 列表
3. 元组
4. 字典
5. 集合

### 类型检测

Python 提供了内置函数 `type()` 来检测数据类型

```python
type(8) # int
type(8.8) # float
type(True) # bool
type("JQiue") # str
```

### 类型转换

Python 提供了很多函数用于转换数据类型

函数|说明
---|---
int(x)|将 x 转换成整数
float(x)|将 x 转换成浮点数
str(x)|将 x 转换成字符串

## 运算符

### 常见运算符

运算符|描述|例子
---|---|---
+|加|1 + 2 = 3
-|减|3 -2 = 1
/|不整除| 3 / 2 = 1.5
//|整除| 3 / 2 = 1
%|取余| 3 / 2 = 1
\*\*|幂（乘方）| 2 \*\* 3 = 8
==|判断两个操作数是否相等，如果相等返回 True，否则 False
!=|判断两个操作数是否不相等，如果不相等返回 True，否则 False
>|判断左操作数是否大于右操作数，如果大于返回 True，否则 False
<|判断左操作数是否小于右操作数，如果小于返回 True，否则 False
>=|判断左操作数是否大于等于右操作数，如果大于返回 True，否则 False
<=|判断左操作数是否小于等于右操作数，如果大于返回 True，否则 False
and|逻辑与，只有条件都满足才返回 True
or|逻辑或，只要有一个条件满足就会返回 True
not|将结果进行取反
+=|将左操作数和右操作数相加再赋值给左边
-=|将左操作数和右操作数相减再赋值给左边
*=|将左操作数和右操作数相乘再赋值给左边
/=|将左操作数和右操作数相除再赋值给左边
//=|将左操作数和右操作数整除再赋值给左边
%=|将左操作数和右操作数取余再赋值给左边
**=|将左操作数和右操作数进行乘方再赋值给左边

### 其他运算符

+ in：in会判断左操作数是否存在迭代元素中，存在则返回 True，否则 False
+ not in：判断左操作数是否在迭代元素中不存在，不存在则返回 True，否则 False
+ +：连接两个有序序列，`"hello" + "world"` = `"helloworld"`
+ *：将有序序列按照一定次数重复拼接，`"hello" * 3` = `"hellohellohello"`
+ []：切片操作符

## 流程控制

python 中只有**顺序结构**，**分支结构**，**循环结构**这三种语句执行流程

### 条件分支

通过 if 关键字来定义，条件满足则执行缩进代码块中的语句

```python
age = int(input("请输入你的年龄："))
if age >= 18:
    print("你已经成年啦！")
```

通过 else 关键字与 if 匹配，如果 if 条件不满足，则执行 else 代码块中的语句，且 else 不需要判断条件

```python
age = int(input("请输入你的年龄："))
if age >= 18:
    print("你已经成年啦！")
else:
    print("你还没成年呢！")
```

如果想要每一个分支都判断条件，则使用 elif 关键字

```python
score = int(input("请输入你的分数："))
if score >= 90:
    print("优秀")
elif score >= 80:
    print("良好")
elif score >= 60:
    print("及格")
else:
    print("不及格")
```

### 循环

while 常用于已知的循环次数

如果想要打印 5 遍：`hello,world!`，如果不用循环：

```python
print("hello,world!")
print("hello,world!")
print("hello,world!")
print("hello,world!")
print("hello,world!")
```

如果要打印 100 遍，还需要这个写法吗，而用 while 就可以这么写：

```python
i = 0
while i < 100:
   print("hello,world!")
   i = i + 1
```

循环一定要有终止条件，否则会导致死循环产生

::: tip 死循环
即开发人员忘记修改循环体内的判断条件，导致循环一直执行，程序无法终止
:::

for 常用于一些可迭代类型的循环遍历，比如字符串、列表、元组、字典等，常和 in 关键字搭配使用，并指明一个变量接受数据

```python
for 迭代变量 in 迭代对象:
    代码块
```

有时候不需要循环到一定次数才终止，所以需要手动终止循环，Python 提供了两种打断方式：

+ 当遇到`break`语句时，立即退出当前层循环，不继续下一次循环
+ 当遇到`continue`语句时，立即退出当前次循环，继续下一次循环

## 函数

### 函数的定义

通过 def 关键字来定义一个函数，函数名符合标识符规范

```python
def 函数名():
    语句1
    语句2
    .....
```

定义函数必须主动调用函数，否则函数是不会主动执行的，下面看一个例子：

```python
def sayHello():
    print("Hello World")

sayHello() # Hello Wrold
```

函数也不是从天而降的，必须先定义后使用，包括 Python 内置的函数都是人为定义的，只是供开发者调用而已，由于 Python 的解释器是从上到下依次执行的，所以函数的声明必须写在调用前面，否则会发生错误

### 函数的参数

如果有一个函数功能是实现**两个数字的求和**

```python
def sum():
    num1 = 3
    num2 = 4
    print("{} + {} = {}".format(num1, num2, num1 + num2))

sum() # 7
```

会发现这个函数只能算`3 + 4`的和，连`1 + 1`都算不出来有屌用？这个时候就要在调用函数的时候下功夫，动态的给函数传数据不就解决了？因此只要在定义函数的时候定义参数变量接收，在调用的时候传入即可

```python
def sum(num1, num2):
    print("{} + {} = {}".format(num1, num2, num1 + num2))

sum(1, 1) # 2
```

这样做会让函数变得非常灵活，在函数后面的括号内定义参数，多个参数以逗号分隔，传入的时候可以按照顺序传入，也可以指定参数传入

+ 形参：定义函数时定入义的变量就叫形参
+ 实参：调用函数时传的数据就叫实参

Python 还支持在定义函数的同时指定默认参数值

```python
def res(num1, num2, op="+"):
    print("{} {} {} = {}".format(num1, op, num2, eval(str(num1) + op + str(num2))))

res(2, 2) # 2 + 2 = 4
res(2, 2, "-") # 2 - 2 = 0 
```

不仅如此，Python 还支持可变参数，用于不确定的参数列表，用 * 表示，这个变量会将传入的列表放入一个元组中

```python

```

### 函数的返回值

返回值是函数返回给调用者的一个值，也就是函数执行接收返回的结果，在 Python 中通过关键字`return`来返回结果

```python
def sum(num1, num2):
    return "{} + {} = {}".format(num1, num2, num1 + num2)
print(sum(1, 1))
```

将上述例子改造一下，就能发现`return`能够返回一个结果，函数调用时等同于一个表达式具有结果
